「新四大發明」無一來自中國？ BBC：部分數十年前已有

中國近年一直以「新四大發明」自詡，即高鐵、移動支付（支付寶）、電子商務（網購）和共享單車，但一直有說法指，中國並非上述4項科技的真正發明者。英國廣播公司今日撰文，詳列中國「新四大發明」的真正來由，部分甚至在數十年前已有。

中國自稱發明了高鐵，但報道引述全球鐵路組織（UIC）指，真正的高速鐵路早於1964年已在日本出現。由東京至大阪的新幹線是第一個以常規運行的高速鐵路，在營運初期的最高速度更高達每小時210公里，而中國的首條高鐵路線，於2008年舉行奧運前才開通。

移動支付服務最早可以追溯至1997年的芬蘭，報道引述當地媒體報導，芬蘭電訊當時新增了一項服務，只要用戶致電一個付費號碼就可以使用點唱機和自動販賣機，包括在赫爾辛基（Helsinki）機場買可樂。不過亦有人認為，蘋果於2014年推出的Apple Pay才是真正的移動支付。

網購方面，報道指英國人Michael Aldrich早於1979年，已將電視機連接至當地零售商的電腦，被指是發明網購的人士。然而90年代亞馬遜和eBay推出網站後，網購才真正稱得上流行。

文章又指，共享單車的概念在60年代荷蘭首都阿姆斯特丹首次出現。當時年輕的無政府主義者發起「白色單車計劃」，但由於警察憂慮做法會鼓勵盜竊，最終沒收了所有單車。首個大規模共享單車計劃，則於90年代在丹麥首都哥本哈根開展。不過談及利用智能電話，令用戶無需在指定地方泊車的共享方式，則是由中國領先。

文章最後指，中國雖然並非上述科技的發明者，但在成功吸收和適應上卻勝過其他國家。中國現時有全球最大的高速鐵路網，而且根據官方數據，2017年頭十個月全國移動支付涉及金額為全球最多。普華永道2017年的研究亦顯示，中國的互聯網用戶為全球最多，亦是發展得最快的電子商務市場。

見到最後一段咁樣打飛機法
睇一睇條link
屌你老母 共媒黎嘅